_2\. 约翰十世 他的过去 他的头冠归功于罗马人狄奥多拉。她的丈夫 Theophylactus，罗马执政官和元老。新贵阿尔贝里奇。他与马罗齐亚的关系。狄奥多拉和马罗齐亚_。

约翰十世的过去部分被笼罩在可疑传闻的黑暗之中：然而，这些传闻来自伦巴第人柳特普朗（Liutprand）的故事，柳特普朗在约翰担任教皇期间才出生，其轻浮的性格降低了他的可信度。他告诉我们，拉文纳大主教经常派他的长老约翰去罗马处理教会事务，他还成了一位高贵的罗马女人狄奥多拉的情人。不久之后，他被擢升为博洛尼亚主教，博洛尼亚主教去世后，他升任博洛尼亚主教；但狄奥多拉将他从拉文纳召到罗马，并让他担任教皇。根据传统，约翰出生在伊莫拉附近的托西尼亚诺城堡，但他的职业生涯是从博洛尼亚开始的，博洛尼亚主教彼得让他担任主教。据说他是被迫成为主教的继任者的。凯洛大主教死后，他野心勃勃、手腕高超，获得了拉文纳的主教职位，在成为教皇之前，他在那里住了九年，但并不光彩。随后，他违背约翰九世大公会议的决定，从主教职位升任彼得座主教。这虽然不符合教规，但并没有使他蒙羞；然而，如果他真的成了一位美女的情人（这一点并没有得到完全证实），那么在他之前和之后的教皇中，他并不是唯一一个享受这种宠爱的人。狄奥多拉所属的罗马贵族执政党召见了约翰，并克服了神职人员和反对党的阻力，将教皇的王位授予了他。他将教廷归功于一位有权势的女人，但我们并不知道具体的情况。

狄奥多拉，一个美丽而大胆的罗马女人，出身于一个我们不知道的家庭，作为一个神秘的人物突然出现在那个时代的黑暗中，正如柳特普兰德所说，她不无傲慢地宣称这座城市是她唯一的统治者。她邀请我们去探究一个女人为何能在一夜之间成就如此伟业。她的丈夫是西奥菲拉克特斯（Theophylactus），罗马教皇的大法官、军事家、执政官和公爵，罗马的最高贵族。我们第一次见到他是在 901 年路易三世的罗马法官中。

他的名字和他妻子狄奥多拉的名字一样，在希腊人统治或曾经统治过的意大利到处都很常见，但这并不能让我们得出他有希腊祖先的结论。几个世纪以来，拜占庭人的名字在罗马一直很常见；在十世纪，这些名字出现在许多文凭中，多萝西娅（Dorothea）、斯蒂芬妮亚（Stephania）、阿纳斯塔西亚（Anastasia）、狄奥多拉（Theodora）与西奥多（Theodore）、阿纳斯塔修斯（Anastasius）、德米特里乌斯（Demetrius）或谢尔盖（Sergius）、斯蒂芬（Stephen）和君士坦丁（Constantine）一样频繁出现。这种命名不仅是拜占庭时代的回声，在 X 世纪或许还是一种合法主义的复兴。在十世纪的罗马，这或许是一种合法主义的复兴或贵族时尚。贵族们用这些名字来表明他们反对日耳曼帝国。同时，这些名字也证明了当时罗马人的民族观念还很薄弱；因为这些名字中没有西庇阿、凯撒和马略的名字，而是借用了本尼迪克特、利奥和格里高利等圣人的拉丁名字。但是，这座城市刚刚被一位高贵的王子所控制，罗马第一位皇帝屋大维的名字就立即出现了，他是自己的继承人。

西奥菲拉克特在十. 世纪，他获得了巨大的权力。如果说在 901 年，他只是与其他贵族一起作为第二代贵族被册封的话，那么在塞尔希乌斯三世的末期或在他那些软弱的继任者中，他肯定已经获得了 "罗马执政官或元老 "的称号。在他身边，他的妻子狄奥多拉对教皇和这座城市有着无所不能的影响力。915 年，他的儿子被描述为不是执政官的儿子，而是执政官的儿子，与教皇的兄弟一起从所有罗马人中脱颖而出。

我们无法用事实证明当时的罗马人每年都会选举执政官，并将他们置于市政管理的领导地位，但可以肯定的是，自卡洛林帝国衰落以来，这座城市经历了一场内部变革。政府掌握在平民（民兵法官）手中，牧师（教士法官）被排挤出去。从皇权中解放出来的贵族们通过在所有政治事务中担任共同管理者，迫使教皇给予他们更大的自由。元老院这个古老的机构似乎已经在这个城市贵族阶层中苏醒，而贵族（传统上对世俗罗马的重要称呼）在帝国灭亡后又回到了所谓的罗马执政官身上，因为他们的家族努力攫取这一职位并使其世袭。罗马执政官 "从贵族中选出，作为贵族的王子，由教皇确认，像贵族一样掌管司法和城市管理。除了 "罗马执政官 "之外，贵族首领在当时还被称为 "罗马参议员"。西奥菲拉克特就是以这样的身份出现的，只有这个职位才能解释西奥多拉的权力，她自称 "元老"。她也是这个伟大贵族家族的灵魂人物，她的女儿马罗齐亚和狄奥多拉继承了她诱人的魅力和强大的影响力。据说，甚至谢尔盖三世也曾享受过玛洛齐亚的爱，并与她生下了未来的约翰十一世；最后，这个罗马女人还为西奥菲拉克特的家族带来了一个新贵，并为他生下了罗马的第一位世俗王子。

这个人就是阿尔贝里奇，他是罗马城的新来者，在他之前，罗马还没有出现过与他同名的日耳曼人。我们对他无疑是伦巴第人的父辈一无所知，他们可能在斯波莱托或托斯卡纳，也许在霍尔塔；但他本人于 889 年作为圭多旗下的一个臣子出现，后来他离开了圭多，去寻找他在贝伦加尔的财富。在他的职业生涯中，他很像后来意大利的财富骑士，比如米兰的斯福尔扎家族的祖先。他成为了侯爵，也许是卡梅里诺的侯爵，897 年他已经拥有了侯爵头衔。至于他是否在斯波莱托公国的最后一位继承人被赶走后也占有了该公国，这一点还不确定。没有哪个时代比意大利的派别纷争更能让有胆识的人崛起了，而派别纷争却成为了这个国家不朽的瘟疫。阿尔贝里奇突然成为罗马最有权势的邻居之一，并很快在罗马采取行动。塞尔吉乌斯三世（Sergius III）在血腥骚乱中被推上了彼得大帝的宝座，但这位危险的新贵却卷入了西奥菲拉克特（Theophylact）党派的利益中。他与马罗齐亚发生了恋情，并娶了她。这一定发生在 915 年之前，塞尔吉乌斯三世或约翰十世促成了这一结合，目的是把一个暧昧的邻居变成朋友。

西奥菲拉克特和阿尔贝里奇为罗马开创了一个新纪元，或者说，正是这两位教皇的妻子让罗马城一度陷入困境。在教皇的历史中，就像在修道院或寺庙中一样，只有圣洁的女人才能进入，淫荡和奢华的女人形象当然足够亵渎。因此，一些作家出于幸灾乐祸的心理，用夸张的表达方式来描述罗马这段非常不清晰的时期，但当时的罗马教会在义愤填膺的天主教徒看来也像是一个 "妓院"。不可否认的事实是，妇女曾一度登上教皇宝座并统治罗马，这让当时的罗马人感到非常耻辱；但与其将这一现象置于道德观察的放大镜下，倒不如将其视为一个历史事件。在长达半个世纪的时间里，这座城市的历史没有向我们展示过任何杰出的女性人物；自普拉西迪亚和尤多西亚以来，我们只见过一位女神，即阿玛拉孙塔，但她并没有在罗马发光发热，我们只注意到一些具有精神影响力的圣洁修女，如杰罗姆的朋友或本尼迪克特的妹妹。在整个七世纪、八世纪和九世纪，没有一位罗马女性成为圣人。这也难怪，因为罗马是一座彻底的精神之城。然而，在十世纪初，罗马却没有一位女性成为圣人。十世纪初，几位贵族妇女突然因其美貌、权力和命运而脱颖而出，这标志着罗马人发生了变化：即教会因素的削弱和世俗社会的主导地位。在卡洛林王朝偏执的宫廷中，妇女的地位无须赘述，因为瓦尔德拉达的生平故事仍历历在目。本世纪出现了严重的道德滑坡。尼古拉一世以基督教道德律的名义战胜了国王的欲望，取得了辉煌的胜利。同样的放荡状态也出现在罗马和世袭领地，在那里，富可敌国的世俗或精神大亨们到处崛起。这些妇女也是在这一社会解体过程中崛起的，而且不是孤立的，因为我们会看到意大利同时还有其他美丽的妇女掌权。西奥多拉（Theodora）或马罗齐亚（Marozia）的 X. 这些罗马妇女可能既不识字也不会写字，在一个礼仪最野蛮的时代，我们不得不以此来衡量她们的品格。然而，这并不比俄罗斯的凯瑟琳或蓬巴杜的高雅时代更不道德。在罗马世界的小圈子里，我们在狄奥多拉和玛洛齐亚身上找不到新的梅萨琳人，但她们都是有雄心壮志的女人，有智慧和勇气，渴望权力，沉溺于享乐。奇怪的是，她们的出现打破了教皇历史的修道院式的单调。
